# Paradoxo e ação tática
Em Luhmann os paradoxos são o que há de mais real. Os sistemas "evoluem" desdobrando o paradoxo em autorreferencialidade e heterorreferencialidade. É esse desdobramento que insere uma perspectiva "temporal" no sistema. Os sistemas "operam" pelo desdobramento dos paradoxos. O paradoxo funciona como um marcador temporal, um tipo de relógio interno. Ele chama isso de resolução dos paradoxos (dialética). Todo paradoxo pode ser "resolvido" pela introdução do tempo. Num certo sentido, são os paradoxos que funcionam como "osciladores", como relógios que geram temporalidade. Cada sistema gera sua própria temporalidade pela resolução de paradoxos. Toda autorreferencialidade conduz a um paradoxo, mas isso não é ruim, mas "bom", pois todo paradoxo "temporaliza" a teoria, introduz um gerador de pulsos que funciona como relógio interno. Leia: The Control of Intransparency.

O bolsonarismo vive do paradoxo: só pode se legitimar pela deslegitimação de todas as outras instituições (por exemplo, quando Bolsonaro conclama seus autores a pararem de se informar pela TV, criando seu canal exclusivo). Mas a deslegitimação é um "procedimento" social amplo: não pertence a esta ou aquela organização. A legitimidade de uma organização depende da legitimidade de outra. Ele depende das fissuras do sistema institucional, mas ao mesmo tempo essas fissuras são a condição de renovação desse mesmo sistema institucional. Por isso, o bolsonarismo tenta algo impossível: sua legitimação depende da legitimidade de outras instituições que são deslegitimadas pelo próprio bolsonarismo. Então só lhe resta o discurso da violência. O bolsonarismo não para nunca: seu destino é a guerra civil.

Barbara Walter identifica os seguintes padrões de guerra civil (que ela entende como qualquer ato de sedição, insurreição, etc contra o governo), que é literalmente a checklist do bolsonarismo, embora ele nunca queira se responsabilizar:
- Sociedades em maior risco são aquelas nem fortemente autoritárias, nem fortemente democráticas, mas as que estão no "meio do caminho".
- Crescimento do faccionalismo: fronteiras políticas passam cada vez mais por identidades, e não programas.
- Protagonistas do conflito não são segmentos populares, mas elites que experimentam perdas ou expectativas de perda do seu status.
- Perda da confiança de que agir dentro dos meios normais é uma opção para avançar suas demandas.
- Polarização identitária impede trânsito entre alternativas: caso seguidores não se sintam satisfeitos com a liderança, ainda assim não vêem outra opção se não se apegar a ela, o que degrada ainda mais o horizonte, levando à violência como única opção possível.
- Indivíduos não vêem perspectiva de representação dentro do sistema político.
- Indivíduos moderados passam a gravitar em torno dos segmentos mais radicalizados.
- Líder e suas narrativas levam os seguidores a crer que o inimigo, uma vez no poder, irá partir para o revanchismo e se tornar uma ameaça existencial às suas condições de vida, etc.

No entanto, o Brasil não entrará em guerra civil, muito provavelmente, pois se pressupõe 2 lados lutando. No final, só servirá para desmontar as forças de organização de esquerda e instaurar uma política de genocídio contra sindicalistas, ambientalistas, prostitutas, judeus, ciganos, indígenas, moradores de favela, dependentes químicos, aposentados, ribeirinhos, população negra, gordos, idosos, população LGBT, mulheres, crianças, não-católicos/protestantes (como as religiões de matrizes afro-brasileiras, eslavas, asiáticas, árabes, etc), imigrantes pobres, artistas, curadores, desempregados, acadêmicos de esquerda, pobres, professores, estudantes, líderes de ONGs, lumpesinato, presidiários, classe média de esquerda, militantes de direitos humanos, neurodivergentes, catadores, habitantes da Cracolândia, agricultores familiares e a população rural.

O grande paradoxo (contradição?) do desgoverno Bolsonaro é que ele provoca confusão e a confusão também o ajuda, num círculo vicioso, mas também o devora. A Antropofagia é a lógica social de Pindorama, já dizia o Oswald.

Em Bateson, paradoxos são ilusões da perspectiva. Se nos deparamos com um paradoxo aparente, é preciso mudar o nível lógico para entender o que está acontecendo. Um exemplo simples que Luhmann dá (antes do advento dos celulares) é um telefone público com um aviso "se tiver defeito, ligue:", ou seja, para a mensagem fazer sentido, é preciso procurar outro telefone. Na medida em que a política passa a passar pela internet, ocorre algo similar. Sabemos que Bolsonaro e a direita crescem com a energia oposicional que nós dedicamos a eles, mas não conseguimos não fazê-los - afinal, como ignorá-los? Como combinar todo mundo para parar de dar engajamentos? Isso é um paradoxo no nível individual, mas não é se olharmos pelo ponto de vista do todo, pois o que está realmente em jogo aqui não são as nossas decisões e comportamentos individuais, pois a individualidade que as plataformas nos oferecem é uma experiência subjetiva que, olhando do ponto de vista do ambiente, na verdade é altamente relacional, pois aqui co-emergimos com os algoritmos que nos clusterizam o tempo todo com outros usuários. Ou seja, a tomada de decisão a respeito do dilema não se dá no nível dos usuários individuais, mas do sistema emergente como um todo (como colocou o Bateson e outros). Nesse sistema, usuários comuns estão num terceiro nível hierárquico com relação a (1) decisões tomadas pelos sistemas algorítmicos e (2) ação tática e concertada de atores que entendem essa verdade (o que chamei, inspirado em Dumont, de "apercepção cibernética") e sabem como usá-la a seu favor (spoiler: esses atores não estão na esquerda).

Como Bateson costumava dizer, muitos dos nossos problemas sistêmicos vêm da nossa tendência - inata e cultural - de ver apenas os circuitos curtos, as causalidades parciais. Tentem sair um pouco do ponto de vista local.

Fontes:
- [Center for Humane Technology | What Is Civil War in the Digital Age? with Barbara F. Walter](https://www.humanetech.com/podcast/50-what-is-civil-war-in-the-digital-age)
